\documentclass[
    12pt,
    a4paper,
]{scrartcl}

\author{Carsten Becker}
\title{Aufbau der Datenbank}
\date{Stand: \today}
%\date{\DTMdate{2018-08-21}}

% Load fonts for XeTeX, including support for Unicode etc.
\usepackage{amsmath,mathspec}
\setmainfont{Junicode} % [Numbers=Lowercase]
\setsansfont{Source Sans Pro}
\setmonofont{Source Code Pro}[Scale=MatchLowercase]
\setmathsfont(Digits,Latin){Junicode} % [Numbers=Lowercase]{Junicode}

% Set locale for hyphenation, bibliography strings etc.
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{german}

% Bibliography
\usepackage[
    authordate,
    maxcitenames=2,
    maxbibnames=3,
    minbibnames=1,
    useprefix=true,
    backend=biber,
    safeinputenc,
    natbib,
]{biblatex-chicago}

% Quotation options for your language
\usepackage[autopunct]{csquotes}
\SetCiteCommand{\citep}
\SetBlockEnvironment{quote}
\AtBeginEnvironment{quote}{\par\smaller}
\let\q\textquote

% TOC, clickable footnotes etc.
\usepackage[
    german,
    xetex,
    bookmarks,
    colorlinks=false,
    linktoc=section,
    hidelinks,
    pdfusetitle,
]{hyperref}
\urlstyle{same}

% URL formatting
\usepackage{url}
\DeclareUrlCommand\url{\itshape}
\DeclareUrlCommand\directory{\itshape}

% Underlining
\usepackage{soul}

% Bibliography
\usepackage[
    authordate,
    maxcitenames=2,
    maxbibnames=3,
    minbibnames=1,
    useprefix=true,
    backend=biber,
    safeinputenc,
    natbib,
]{biblatex-chicago}

% % biblatex-chicago: for shorthand citations, omit the date, as in authoryear
% % (cf. https://tex.stackexchange.com/a/446092/)

\makeatletter
\renewbibmacro*{cite:shorthand}{%
  \printtext[bibhyperref]{\printfield{shorthand}}%
  \usebibmacro{cite:reinit}}

\renewbibmacro*{textcite:authshort}{%
  \iffieldequals{fullhash}{\cbx@lasthash}%
  {\iffieldundef{postnote}%
    {\iffieldequals{fullhash}{\cbx@lastyear}%
      {\setunit{\multicitedelim}%
        \global\undef\cbx@lastyear}%
      {\iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
        {\setunit{\multicitedelim}}%
        {\setunit{\compcitedelim}}}}%
    {\setunit{\multicitedelim}}%
    \iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
    {\usebibmacro{cite:label}}%
    {\usebibmacro{cmscitesortdate}}}%
  {\iffieldundef{shorthand}%
    {\ifthenelse{\ifnameundef{labelname}\OR
        \ifentrytype{inreference}\OR
        \ifentrytype{reference}\OR
        \ifentrytype{mvreference}}%
      {\iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
        {\setunit{%
            \global\booltrue{cbx:parens}%
            \cms@testspace\bibopenparen}%
          \ifnumequal{\value{citecount}}{1}%
          {\usebibmacro{prenote}}%
          {}%
          \usebibmacro{cite:label}}%
        {\usebibmacro{cite:label}%
          \ifboolexpr{%
            togl {cms@gencite}%
            and
            (
            test {\iffinalcitedelim}%
            or
            togl {cms@genallnames}%
            )
          }%
          {\thegen}%
          {}%
          \setunit{%
            \global\booltrue{cbx:parens}%
            \cms@testspace\bibopenparen}%
          \ifnumequal{\value{citecount}}{1}%
          {\usebibmacro{prenote}}%
          {}%
          \usebibmacro{cmscitesortdate}}}%
      {\printnames{labelname}%
        \ifboolexpr{%
          togl {cms@gencite}%
          and
          (
          test {\iffinalcitedelim}%
          or
          togl {cms@genallnames}%
          )
        }%
        {\thegen}%
        {}%
        \setunit{%
          \global\booltrue{cbx:parens}%
          \cms@testspace\bibopenparen}%
        \ifnumequal{\value{citecount}}{1}%
        {\usebibmacro{prenote}}%
        {}%
        \iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
        {\usebibmacro{cite:label}}%
        {\usebibmacro{cmscitesortdate}}%
        \savefield{fullhash}{\cbx@lasthash}}}%
    {\printfield{shorthand}%
      \ifboolexpr{%
        togl {cms@gencite}%
        and
        (
        test {\iffinalcitedelim}%
        or
        togl {cms@genallnames}%
        )
      }%
      {\thegen}%
      {}%
      \setunit{%
        \global\booltrue{cbx:parens}%
        \cms@testspace\bibopenparen}%
      \ifnumequal{\value{citecount}}{1}%
      {\usebibmacro{prenote}}%
      {}%
      \iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
      {\usebibmacro{cite:label}}%
      {}%
      \savefield{fullhash}{\cbx@lasthash}}%
    \stepcounter{textcitecount}}% Added ???
  \setunit{%
    \ifbool{cbx:parens}%
    {\bibcloseparen\global\boolfalse{cbx:parens}}%
    {}%
    \textcitedelim}}% Not \multicitedelim ???

\renewbibmacro*{textcite:postnote}{%
  \iffieldundef{postnote}%
  {}%
  {\savefield{fullhash}{\cbx@lastyear}%
    \setunit{\ifbool{cbx:parens}{\postnotewrapper}{\addspace\global\booltrue{cbx:parens}\bibopenparen}}%delim}%
    \printfield{postnote}}%
  \ifthenelse{\value{multicitecount}=\value{multicitetotal}}%
  {\setunit{}%
    \printtext{%
      \ifbool{cbx:parens}%
      {\bibcloseparen\global\boolfalse{cbx:parens}}%
      {}}}%
  {\setunit{%
      \ifbool{cbx:parens}%
      {\bibcloseparen\global\boolfalse{cbx:parens}}%
      {}%
      \textcitedelim}}}% Not \multicitedelim ???
\makeatother

% To make \textcite look like "Doe (2014: 213)"
\renewcommand*{\postnotedelim}{\addcolon\addspace}

% Possessive citations like "Doe's (1992)"
% https://tex.stackexchange.com/a/307461
\DeclareNameFormat{labelname:poss}{% Based on labelname from biblatex.def
  \nameparts{#1}% Not needed if using Biblatex 3.4
  \ifcase\value{uniquename}%
    \usebibmacro{name:family}{\namepartfamily}{\namepartgiven}{\namepartprefix}{\namepartsuffix}%
  \or
    \ifuseprefix
      {\usebibmacro{name:first-last}{\namepartfamily}{\namepartgiveni}{\namepartprefix}{\namepartsuffixi}}
      {\usebibmacro{name:first-last}{\namepartfamily}{\namepartgiveni}{\namepartprefixi}{\namepartsuffixi}}%
  \or
    \usebibmacro{name:first-last}{\namepartfamily}{\namepartgiven}{\namepartprefix}{\namepartsuffix}%
  \fi
  \usebibmacro{name:andothers}%
  \ifnumequal{\value{listcount}}{\value{liststop}}{s}{}}
\DeclareFieldFormat{shorthand:poss}{%
  \ifnameundef{labelname}{#1s}{#1}}
\DeclareFieldFormat{cite:poss}{\mkbibemph{#1}s}
\DeclareFieldFormat{label:poss}{#1s}
\newrobustcmd*{\posscitealias}{%
  \AtNextCite{%
    \DeclareNameAlias{labelname}{labelname:poss}%
    \DeclareFieldAlias{shorthand}{shorthand:poss}%
    \DeclareFieldAlias{cite}{cite:poss}%
    \DeclareFieldAlias{label}{label:poss}}}
\newrobustcmd*{\posscite}{%
  \posscitealias%
  \textcite}
\newrobustcmd*{\Posscite}{\bibsentence\posscite}
\newrobustcmd*{\posscites}{%
  \posscitealias%
  \textcites}

% In-text references
% cf. https://tex.stackexchange.com/a/139051
% Since German plural formation is not as regular as in English (-e, -en for
% Beispiel), we will define the label as empty
\usepackage[sort&compress]{cleveref}
\newcommand{\crefrangeconjunction}{--}
\crefname{xnumi}{}{}
\creflabelformat{xnumi}{(#2#1#3)}
\crefname{xnumii}{}{}
\creflabelformat{xnumii}{(#2#1#3)}
\crefname{xnumiii}{}{}
\creflabelformat{xnumiii}{(#2#1#3)}
\crefname{xnumiv}{}{}
\creflabelformat{xnumiv}{(#2#1#3)}
\crefrangeformat{xnumi}{(#3#1#4--#5#2#6)}
\crefrangeformat{xnumii}{(#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}
\crefrangemultiformat{xnumii}{(#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}
{ und~(#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}{, (#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}
{ und~(#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}

% Date and time
\usepackage[german]{datetime2}

% Extended formatting of lists
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{noitemsep}

% Make text colors and color names available
\usepackage[xetex]{xcolor}

% Tables
\usepackage{longtable}
% \usepackage{multicol}
% \usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{tabu}
\usepackage{array}
\tabulinesep = .5\itemsep

% Bold table headers on demand
\newcommand{\tabheaderfont}{\rowfont{\bfseries\upshape}}

% Italic columns
\newcolumntype{I}{>{\itshape}X}

% Fancy verbatim
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{minted}

% Drawing charts and such
\usepackage{tikz}
\usepackage{calc}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{tikzmark}

% Ability to draw tree diagrams
\usepackage[linguistics]{forest}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{tikzmark}

% Alias for tikzmark's \subnode[]{}{} to spare lots of empty brackets for nodes
% not containing any text anyway
\newcommand{\mysn}[1]{\subnode{#1}{}}

% Forest styles to apply to trees for formatting
\forestset{shorter edges/.style={
    for tree={l sep-=.5em, l=0}
}}

\forestset{narrower nodes/.style={
    for tree={s sep-=1em, s=0}
}}

\forestset{italic leaves/.style={
    where n children=0{font=\itshape}{}
}}

% Definition copied from pgfsys-common-pdf-via-dvi.def
% Compare http://tex.stackexchange.com/q/229500 and comments!
% This is currently needed to make tikzmark compile with xelatex
\makeatletter
\def\pgfsys@hboxsynced#1{%
  {%
    \pgfsys@beginscope%
    \setbox\pgf@hbox=\hbox{%
      \hskip\pgf@pt@x%
      \raise\pgf@pt@y\hbox{%
        \pgf@pt@x=0pt%
        \pgf@pt@y=0pt%
        \special{pdf: content q}%
        \pgflowlevelsynccm% 
        \pgfsys@invoke{q -1 0 0 -1 0 0 cm}%
        \special{pdf: content -1 0 0 -1 0 0 cm q}% translate to original coordinate system
        \pgfsys@invoke{0 J [] 0 d}% reset line cap and dash
        \wd#1=0pt%
        \ht#1=0pt%
        \dp#1=0pt%
        \box#1%
        \pgfsys@invoke{n Q Q Q}%
      }%
      \hss%
    }%
    \wd\pgf@hbox=0pt%
    \ht\pgf@hbox=0pt%
    \dp\pgf@hbox=0pt%
    \pgfsys@hbox\pgf@hbox%
    \pgfsys@endscope%
  }%
}
\makeatother

% FontAwesome
\usepackage{fontawesome}

% Relative font sizes
\usepackage{relsize}

% Space requirements
\usepackage{needspace}

% Formatting of glosses
\usepackage{gb4e}
\let\eachwordone\itshape
\noautomath
\AtBeginEnvironment{exe}{\citereset}

% Other macros
\let\bsl\textbackslash
\newcommand{\lit}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\rc}[2][]{\strut\hfill\mbox{\smaller[1]\parencite[#1]{#2}}}
\newcommand{\uniq}{\raisebox{.25ex}{\colorbox{gray}{\smaller[2]\textsc{\sffamily\bfseries\color{white} u}}}} % unique value

%% BIBLIOGRAPHIEDATENBANK %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{filecontents*}{\jobname.bib}
@mvcollection{cao,
    editor      = {Friedrich Wilhelm and Richard Newald and Helmut de Boor and Diether Haacke and Bettina Kirschstein},
    gender      = {pp},
    title       = {{Corpus der altdeutschen Originalurkunden bis zum Jahr 1300}},
    shorttitle  = {{CAO}},
    shorthand   = {CAO},
    volumes     = {5},
    publisher   = {Moritz Schauenburg and Erich Schmidt},
    location    = {Lahr and Berlin},
    year        = {1932--2004},
    sortyear    = {1932},
    pagination  = {number},

    gender      = {pp},
}

@collection{cao2,
    crossref    = {cao},

    editor      = {Richard Newald},
    title       = {{1283--1292}},
    subtitle    = {{Nr. 565--1657}},
    shorttitle  = {{CAO II}},
    shorthand   = {{CAO II}},
    volume      = {2},
    % titleaddon    = {Begründet von Friedrich Wilhelm},
    founder     = {Friedrich Wilhelm},
    location    = {Lahr (Schwarz\-wald)},
    publisher   = {Moritz Schauenburg},
    year        = {1943},

    gender      = {sm},
}

@online{cao-online,
    editor      = {Kurt Gärtner and Andrea Rapp and Andreas Gniffke},
    title       = {{CORPUS}},
    subtitle    = {{Corpus der altdeutschen Originalurkunden bis zum Jahr 1300}},
    shorttitle  = {{CAO Online}},
    shorthand   = {{CAO Online}},
    organization    = {Universität Trier},
    year        = {2007},
    url         = {http://tcdh01.uni-trier.de/cgi-bin/iCorpus/CorpusIndex.tcl},
    urldate     = {2015-09-23},
    pagination  = {number},
    
    gender      = {pp},
}

@article{dipperetal2013,
    author      = {Stefanie Dipper and Karin Donhauser and Thomas Klein and Sonja Linde and Stefan Müller and Klaus-Peter Wegera},
    title       = {{HiTS}},
    subtitle    = {{Ein Tagset für historische Sprachstufen des Deutschen}},
    journaltitle    = {Journal for Language Technology and Computational Linguistics},
    volume      = {28},
    number      = {1},
    year        = {2013},
    pages       = {85--137},
    url         = {http://www.jlcl.org/2013_Heft1/5Dipper.pdf},
    urldate     = {2018-10-23},

    gender      = {pp},
}

@online{leipzig,
    title       = {{Leipzig Glossing Rules}},
    subtitle    = {{Conventions for Interlinear Morpheme-by-Morpheme Glosses}},
    organization    = {Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology, Department of Linguistics},
    year        = {2008},
    url         = {https://www.eva.mpg.de/lingua/resources/glossing-rules.php},
    urldate     = {2019-07-22},
}

@online{postgresql,
    title       = {{PostgreSQL}},
    subtitle    = {{The World's Most Advanced Open Source Relational Database}},
    shorttitle  = {{PostgreSQL}},
    shorthand   = {{PostgreSQL}},
    organization    = {The PostgreSQL Global Development Group},
    year        = {1996--2018},
    sortyear    = {1996},
    url         = {https://www.postgresql.org/},
    urldate     = {2018-10-23},
}

@book{schroeder1895,
    author    = {Edward Schröder},
    title   = {{Kaiserchronik eines Regensburger Geistlichen}},
    maintitle = {{Deutsche Chroniken und andere Geschichtsbücher des Mittelalters}},
    volume    = {1},
    part    = {1},
    publisher = {Hahn},
    location  = {Hannover},
    year    = {1895},
    series    = {{Monumenta Germaniae Historica}},
    
    gender    = {sm},
}

\end{filecontents*}
\addbibresource{\jobname.bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Zweck}
Zweck dieser Datenbank ist es, die Datensätze der Auswertung meiner Recherche
zur Kongruenz bei mhd. \textit{beide/-iu} in Abhängigkeit von koordinierten
Nominalphrasen festzuhalten. Zum gegenwärtigen Zeitpunkt (\today) sind nur die
Datensätze aus der Auswertung des \citet{cao} enthalten. Die \citet{cao}-Daten
wurden aus dem \citet{cao-online} extrahiert und die relevanten Urkundentexte
in die Datenbank eingelesen.\footnote{Vgl. \directory{db_caodump.py},
\directory{data/cao.zip}.} Die Annotation der Daten erfolgte zunächst händisch
in einer Tabelle.\footnote{Vgl. \directory{data/beide_cao.csv}.} Diese Tabelle
wurde dann in die Datenbank eingelesen.\footnote{Vgl.
\directory{db_copydata.py}.}

\section{Tabellen}

Die Datenbank ist als relationale Datenbank in \cite{postgresql} angelegt und
umfasst mehrere miteinander verknüpfbare Tabellen. Die \cref{fig:tabverbund}
gibt eine grafische Übersicht.\footnote{Ein Schlüssel (\faicon{key}) bezeichnet
den Tabellenschlüssel -- die ID wird fortlaufend vergeben und ist ein unikaler
numerischer Wert. Ein `U' (\uniq) bezeichnet ansonsten Felder mit unikalen
Werten.} Die zentrale Tabelle, die alle Fäden zusammenführt, ist
\emph{public.sets}. Das Schaubild in \cref{fig:tabverbund} sieht komplexer aus,
als es eigentlich ist, da aus Gründen der Ordnung alle grammatikalischen und
syntaktischen Features auf IDs in den zugehörigen Tabellen im Schema
\emph{features} verweisen, statt selbst sprechende Werte wie \q*{3.~Person}
oder \q*{3rd person} mehrfach zu enthalten.\footnote{Zumal sich auf diese Weise
eine noch zu programmierende grafische Benutzerobefläche leichter
internationalisieren lässt.}

\begin{figure} \centering
\begin{tikzpicture}[
    remember picture,
    every node/.style={
        font=\footnotesize,
        anchor=north west
    }
]

\begin{scope}[name=sources]

% sources.places
\draw node (places) {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{sources.places}   & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}       & \mysn{plc_id_R} \\
        & place\_name (\uniq)   & \\
        & place\_x (\uniq)      & \\
        & place\_y (\uniq)      & \\
        & comment & \mysn{} \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% sources.meta
\draw node (meta) [base right=of places] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{sources.meta} & \\
        \cline{2-2}
                            & id \faicon{key}   & \mysn{meta_id_R} \\
                            & src (\uniq)       & \\
                            & lang              & \\
                            & year\_from        & \\
                            & year\_to          & \\
        \mysn{meta_plcid_L} & \emph{plcid}      & \\
        \mysn{} & comment           & \mysn{} \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% sources.lines
\draw node (lines) [base right=of meta] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{sources.lines} \\
        \cline{2-2}
                            & id \faicon{key}   & \mysn{lns_id_R} \\
                            & text              & \\
                            & loc               & \mysn{lns_loc_R} \\
                            & schroeder         & \\
        \mysn{lns_srcid_L}  & \emph{srcid}      & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

\node[draw,color=lightgray,fit=(places)(meta)(lines)] {};

\end{scope}

\begin{scope}[name=features]

% features.pos
\draw node (pos) [below=3\baselineskip of places] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.pos} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{pos_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.pers
\draw node (pers) [below=of pos] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.pers} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{pers_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.num
\draw node (num) [below=of pers] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.num} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{num_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.gend
\draw node (gend) [below=of num] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.gend} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{gend_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.sex
\draw node (sex) [below=of gend] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.sex} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{sex_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.ctorder
\draw node (ctorder) [base right=of pos] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.ctorder} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{cto_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.distsyn
\draw node (distsyn) [below=of ctorder] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.distsyn} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{dist_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.agrrel
\draw node (agrrel) [below=of distsyn] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.agrrel} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{agrl_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.case
\draw node (case) [below=of agrrel] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.case} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{case_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% features.anim
\draw node (anim) [below=of case] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{features.anim} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \mysn{anim_id_R} \\
        & val               & \\
        & value\_de         & \\
        & value\_en         & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

\node[draw,color=lightgray,fit=(pos)(pers)(num)(gend)(sex)
(anim)(case)(ctorder)(distsyn)(agrrel)] {};

\end{scope}

\begin{scope}[name=public]

% public.domain
\draw node (domain) [base right=of ctorder] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{public.domain} & \\
        \cline{2-2}
                            & id \faicon{key}   & \mysn{dom_id_R} \\
        \mysn{dom_cto_L}    & \emph{ctorder}    & \\
                            & dist\_word        & \\
        \mysn{dom_dist_L}   & \emph{dist\_syn}  & \\
        \mysn{dom_agrl_L}   & \emph{agrrel}     & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% public.sets
\draw node (sets) [base right=of domain] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{public.sets} & \\
        \cline{2-2}
                                & id \faicon{key}   & \\
                                & setno             & \\
        \mysn{sets_ctrlid_L}    & \emph{ctrlid}     & \mysn{sets_ctrlid_R} \\
        \mysn{sets_targid_L}    & \emph{targid}     & \mysn{sets_targid_R} \\
        \mysn{sets_domid_L}     & \emph{domid}      & \\
        \mysn{sets_scrid_L}     & \emph{srcid}      & \\
                                & set\_id\_parallel   & \\
                                & intermsc\_var      & \\
                                & active            & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% public.overlap
\draw node (overlap) [below=of domain] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{public.overlap} & \\
        \cline{2-2}
        & id \faicon{key}   & \\
        & \emph{targid}     & \mysn{ovlp_targid_R} \\
        & \emph{ctrlid}     & \mysn{ovlp_ctrlid_R} \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% public.controller
\draw node (controller) [below=of overlap] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{public.controller} & \\
        \cline{2-2}
                            & id \faicon{key}   & \mysn{ctrl_id_R} \\
                            & text              & \\
                            & \emph{linid}      & \mysn{ctrl_linid_R} \\
                            & \emph{loc}        & \mysn{ctrl_loc_R} \\
                            & \emph{co\_ctrlid} & \mysn{ctrl_cctrl_R} \\
        \mysn{ctrl_fpers_L} & \emph{form\_pers} & \\
        \mysn{ctrl_fnum_L}  & \emph{form\_num}  & \\
        \mysn{ctrl_fgend_L} & \emph{form\_gend} & \\
        \mysn{ctrl_fcase_L} & \emph{form\_case} & \\
        \mysn{ctrl_spers_L} & \emph{sem\_pers}  & \\
        \mysn{ctrl_snum_L}  & \emph{sem\_num}   & \\
        \mysn{ctrl_ssex_L}  & \emph{sem\_sex}   & \\
        \mysn{ctrl_sanim_L} & \emph{sem\_anim}  & \\
        \mysn{ctrl_pos_L}   & \emph{pos}        & \\
                            & flex\_type        & \\
                            & flex\_rhyme       & \\
                            & flex\_elidable    & \\
                            & orig              & \\
                            & comment           & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

% public.target
\draw node (target) [base right=of controller] {
    \begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
        \cline{2-2}
        & \textbf{public.target} & \\
        \cline{2-2}
        \mysn{targ_id_L}    & id \faicon{key}   & \mysn{targ_id_R} \\
                            & text              & \\
                            & \emph{linid}      & \mysn{targ_linid_R} \\
                            & \emph{loc}        & \mysn{targ_loc_R} \\
        \mysn{targ_fpers_L} & \emph{form\_pers} & \\
        \mysn{targ_fnum_L}  & \emph{form\_num}  & \\
        \mysn{targ_fgend_L} & \emph{form\_gend} & \\
        \mysn{targ_fcase_L} & \emph{form\_case} & \\
        \mysn{targ_spers_L} & \emph{sem\_pers}  & \\
        \mysn{targ_snum_L}  & \emph{sem\_num}   & \\
        \mysn{targ_ssex_L}  & \emph{sem\_sex}   & \\
        \mysn{targ_sanim_L} & \emph{sem\_anim}  & \\
        \mysn{targ_pos_L}   & \emph{pos}        & \\
                            & flex\_type        & \\
                            & flex\_rhyme       & \\
                            & flex\_elidable    & \\
                            & floatquant        & \\
                            & intermed          & \\
                            & comment           & \\
        \cline{2-2}
    \end{tabular}
};

\node[draw,color=lightgray,fit=(controller)(target)(domain)(sets)(overlap)] {};

\end{scope}

% sources.meta.plcid -> sources.places.id
\draw
    ([yshift=.5ex]{pic cs:meta_plcid_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:plc_id_R});

% sources.lines.srcid -> sources.meta.id
\draw
    ([yshift=.5ex]{pic cs:lns_srcid_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:meta_id_R});

% public.domain.ctorder -> features.ctorder.id
\draw[color=green]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:dom_cto_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:cto_id_R});

% public.domain.dist_syn -> features.distsyn.id
\draw[color=green]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:dom_dist_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:dist_id_R});

% public.domain.agrrel -> features.agrrel.id
\draw[color=green]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:dom_agrl_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:agrl_id_R});

% public.sets.ctrlid -> public.controller.id
\draw[color=orange]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:sets_ctrlid_R})
    to[out=east, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_id_R});

% public.sets.targid -> public.target.id
\draw[color=orange]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:sets_targid_R})
    to[out=east, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_id_R});

% public.sets.domid -> public.domain.id
\draw[color=orange]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:sets_domid_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:dom_id_R});

% public.sets.srcid -> sources.meta.id
\draw[color=orange]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:sets_scrid_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:meta_id_R});

% public.overlap.targid -> public.sets.targid
\draw[color=violet]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ovlp_targid_R})
    to[out=east, in=west]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:sets_targid_L});

% public.overlap.ctrlid -> public.sets.ctrlid
\draw[color=violet]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ovlp_ctrlid_R})
    to[out=east, in=west]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:sets_ctrlid_L});

% public.overlap.targid -> public.target.id
\draw[color=violet]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ovlp_targid_R})
    to[out=east, in=west]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_id_L});

% public.overlap.ctrlid -> public.controller.id
\draw[color=violet]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ovlp_ctrlid_R})
    to[out=east, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_id_R});

% public.controller.linid -> sources.lines.id
\draw
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_linid_R})
    to[out=east, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:lns_id_R});

% public.target.linid -> sources.lines.id
\draw
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_linid_R})
    to[out=east, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:lns_id_R});

% public.controller.loc -> sources.lines.loc
\draw
    ([yshift=.5ex]{pic cs:lns_loc_R})
    to[out=east, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_loc_R});

% public.target.loc -> sources.lines.loc
\draw
    ([yshift=.5ex]{pic cs:lns_loc_R})
    to[out=east, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_loc_R});

% public.controller.co_ctrlid -> public.controller.id
\draw[color=purple]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_cctrl_R})
    to[out=east, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_id_R});

% public.controller.form_pers -> features.pers.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_fpers_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:pers_id_R});

% public.controller.form_num -> features.num.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_fnum_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:num_id_R});

% public.controller.form_gend -> features.gend.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_fgend_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:gend_id_R});

% public.controller.form_case -> features.case.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_fcase_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:case_id_R});

% public.controller.sem_pers -> features.pers.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_spers_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:pers_id_R});

% public.controller.sem_num -> features.num.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_snum_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:num_id_R});

% public.controller.sem_sex -> features.sex.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_ssex_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:sex_id_R});

% public.controller.sem_anim -> features.anim.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_sanim_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:anim_id_R});

% public.controller.pos -> features.pos.id
\draw[color=red]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:ctrl_pos_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:pos_id_R});

% public.target.form_pers -> features.pers.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_fpers_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:pers_id_R});

% public.target.form_num -> features.num.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_fnum_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:num_id_R});

% public.target.form_gend -> features.gend.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_fgend_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:gend_id_R});

% public.target.form_case -> features.case.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_fcase_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:case_id_R});

% public.target.sem_pers -> features.pers.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_spers_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:pers_id_R});

% public.target.sem_num -> features.num.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_snum_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:num_id_R});

% public.target.sem_sex -> features.sex.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_ssex_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:sex_id_R});

% public.target.sem_anim -> features.anim.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_sanim_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:anim_id_R});

% public.target.pos -> features.pos.id
\draw[color=blue]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:targ_pos_L})
    to[out=west, in=east]
    ([yshift=.5ex]{pic cs:pos_id_R});

\end{tikzpicture}
\caption{Verbindungen zwischen den Tabellen}
\label{fig:tabverbund}
\end{figure}

\subsection{Schema \textit{sources}}

Das Schema \textit{sources} enthält alles, was die Textquellen des zu
untersuchenden Korpus' betrifft: eine Liste der Ortspunkte für das \citet{cao}
(\textit{places}), Metainformationen zu den jeweiligen Textzeugen
(\textit{meta}) und die zeilenweise aufgelösten Texte selbst (\textit{lines}).

\subsubsection{Tabelle \textit{sources.places}}

Die Tabelle \textit{sources.places} enthält eine Liste der Ortspunkte, die für
die \citet{cao}-Auswertung relevant sind. Die Zuordnung der Ortsnamen zu den
Urkunden wurde durch Crawlen des \citet{cao-online} erreicht; die Zuordnung
zwischen dem Ortsnamen und seinen Koordinaten geschah zum Teil automatisiert
über eine Abfrage bei Google Maps und zum anderen Teil von Hand über das
Nachschlagen der jeweiligen Orte in Wikipedia. Alle Ortspunkte sind praktisch
unikal, wenn dies auch im Tabellenschema auf momentanem Stand nicht explizit
als Einschränkung definiert ist.

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[70] I[30]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    & sources.meta.plcid
    \\

\midrule

place\_name
    & \uniq
    & varchar
    & Name des Ortes (modernisiert)
    & 
    \\

\midrule

place\_x
    & \uniq
    & numeric
    & Längengrad (\textit{longitude}) in °O (dezimal)
    & 
    \\

\midrule

place\_y
    & \uniq
    & numeric
    & Breitengrad (\textit{latitude}) in °N (dezimal)
    & 
    \\

\midrule

comment
    &
    & varchar
    & optionaler Kommentar
    & 
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

\subsubsection{Tabelle \textit{sources.meta}}

Die Tabelle \textit{sources.meta} enthält Metainformationen zu den verwendeten
Quelltexten. Dies ist zum Beispiel relevant, wenn man ein geographisch oder
zeitlich begrenztes Sample aus der Gesamtmenge der Belege auswählen möchte. Das
Kommentarfeld kann dafür verwendet werden, ungenaue Zeitangaben wie \q*{13.
Jahrhundert} aufzunehmen -- idealerweise würde ein solcher Text allerdings mit
$[year\_from: 1200; year\_to: 1299]$ angegeben werden.

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[70] I[30]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    &   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        sources.lines.srcid,\\
        public.sets.srcid
        \end{minipage}
    \\

\midrule

src
    & \uniq
    & varchar
    & Identifikator des Texts (z.\,B. \emph{CAO-N-812-2352-a})
    & 
    \\

\midrule

lang
    & 
    & varchar
    & Schreibsprache des Texts
    & 
    \\

\midrule

year\_from
    & 
    & int4
    & Terminus \textit{post quem} für den Text (Jahr)
    & 
    \\

\midrule

year\_to
    & 
    & int4
    & Terminus \textit{ante quem} für den Text (Jahr)
    & 
    \\

\midrule

plcid
    & 
    & int4
    & mit dem Text assoziierter Ort
    & sources.places.id
    \\

\midrule

comment
    &
    & varchar
    & optionaler Kommentar
    & 
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

\subsubsection{Tabelle \textit{sources.lines}}

Die Tabelle \textit{sources.lines} enthält die eigentlichen Textzeilen des
jeweiligen Quelltexts. Nicht alle Zeilen enthalten relevante Belege, sondern es
wurde jeweils der ganze (Kurz-)Text oder die relevante Passage als Kontext für
die Belegzeile aufgenommen. Der Zeilenidentifikator ist ein unikaler Wert
(jedoch momentan nicht als solcher als Beschränkung im Datenbankschema
definiert).

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[70] I[30]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    &   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.controller.linid,\\
        public.target.linid
        \end{minipage}
    \\

\midrule

text
    &
    & varchar
    & Textzeile, die ggf.\ einen relevanten Beleg enthält
    & 
    \\

\midrule

loc
    & \uniq
    & varchar
    & Zeilenidentifier (z.\,B. \textit{V.N812.580.21})
    &   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.controller.loc,\\
        public.target.loc
        \end{minipage}
    \\

\midrule

schroeder
    & 
    & varchar
    & Versnummer(n) der Textzeile der `Kaiserchronik' nach der Edition von
    \citet{schroeder1895}
    &
    \\

\midrule

srcid
    & 
    & int4
    & ID der Metainformationen zum Text, der die jeweilige Zeile enthält
    & sources.meta.id
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

\subsection{Schema \textit{features}}

Alle Tabellen im Schema \textit{features} sind gleich aufgebaut, daher werden
die einzelnen Tabellen hier nicht gesondert aufgelistet. Die als unikal
aufgelisteten Spalten haben bei momentanem Stand des Datenbankschemas noch
keine solche Beschränkung, enthalten aber \textit{de facto} nur unikale Werte.

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[60] I[40]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    &   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.controller.form\_$\$feat$,\\
        public.controller.sem\_$\$feat$,\\
        public.target.form\_$\$feat$,\\
        public.target.sem\_$\$feat$,\\
        public.domain.$\$feat$
        \end{minipage}
    \\

\midrule

val
    & \uniq
    & varchar
    & Kurzform für den Wert (z.\,B. \q*{3})
    & 
    \\

\midrule

value\_de
    & \uniq
    & varchar
    & Deutsche Langform für den Wert (z.\,B. \q*{3.~Person})
    & 
    \\

\midrule

value\_en
    & \uniq
    & varchar
    & Englische Langform für den Wert (z.\,B. \q*{3rd~person})
    & 
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

Die Verknüpfung mit anderen Tabellen in der obigen Liste enthält die Variable
$\$feat$. Diese kann die im Folgenden aufgelisteten Merkmalsnamen als Wert
annehmen. Die Merkmalsnamen bilden gleichzeitig auch die Namen der jeweiligen
Tabellen im Schema \textit{features}. Die Spalte \q*{Werte} listet die
möglichen Werte für das jeweilige Merkmal in ihrer Kurzform auf. Diese ist an
die \citetitle{leipzig} angelehnt und folgt im Fall der Wortarten
(\textit{features.pos}) dem HiTS-Tagset \citep{dipperetal2013}.

Die folgenden Merkmale mit ihren jeweiligen Werten sind dabei nur für die
Tabellen \textit{public.controller} und \textit{public.target} verfügbar.
Ferner fällt die Unterscheidung im Feldnamen zwischen \textit{form\_} (formal)
und \textit{sem\_} (semantsich) bei \textit{pos} weg. Logischerweise ist
\textit{gend} nur für \textit{form\_gend} verfügbar, \textit{sex} nur für
\textit{sem\_sex}.

\begin{longtabu} to \linewidth {>{\itshape}l X[50] I[50]}
\toprule
\tabheaderfont
$\$feat$
    & Erklärung
    & Werte
    \\

\midrule
\endhead

anim
    & Belebtheit (\textit{animacy}): belebt (A, \textit{anim\-ate}), 
        unbelebt (I, \textit{inanimate})
    &   Ø,
        ?,
        A,
        I,
        Ø+Ø,
        Ø+?,
        Ø+A,
        Ø+I,
        ?+Ø,
        ?+?,
        ?+A,
        ?+I,
        A+Ø,
        A+?,
        A+A,
        A+I,
        I+Ø,
        I+?,
        I+A,
        I+I
    \\

\midrule

case
    & Kasus (\textit{case})
    &   NOM,
        ACC,
        DAT,
        GEN
    \\

\midrule

gend
    & Genus (\textit{gender}) nach formalen Kriterien (z.\,B. \textit{wîp} = N)
    &   Ø,
        ?,
        M,
        F,
        N,
        Ø+Ø,
        Ø+?,
        Ø+M,
        Ø+F,
        Ø+N,
        ?+Ø,
        ?+?,
        ?+M,
        ?+F,
        ?+N,
        M+Ø,
        M+?,
        M+M,
        M+F,
        M+N,
        F+Ø,
        F+?,
        F+M,
        F+F,
        F+N,
        N+Ø,
        N+?,
        N+M,
        N+F,
        N+N
    \\

\midrule

num
    & Numerus (\textit{number})
    &   Ø,
        ?,
        SG,
        PL,
        Ø+Ø,
        Ø+?,
        Ø+SG,
        Ø+PL,
        ?+Ø,
        ?+?,
        ?+SG,
        ?+PL,
        SG+Ø,
        SG+?,
        SG+SG,
        SG+PL,
        PL+Ø,
        PL+?,
        PL+SG,
        PL+PL
    \\

\midrule

pers
    & Person (\textit{person})
    &   Ø,
        ?,
        1,
        2,
        3,
        Ø+Ø,
        Ø+?,
        Ø+1,
        Ø+2,
        Ø+3,
        ?+Ø,
        ?+?,
        ?+1,
        ?+2,
        ?+3,
        1+Ø,
        1+?,
        1+1,
        1+2,
        1+3,
        2+Ø,
        2+?,
        2+1,
        2+2,
        2+3,
        3+Ø,
        3+?,
        3+1,
        3+2,
        3+3
    \\

\midrule

pos
    & Wortart (\textit{part of speech})
    &   Ø,
        ?,
        \mbox{ADJD,}
        \mbox{ADJN,}
        \mbox{ADJS,}
        \mbox{APPR,}
        AVD,
        \mbox{CARDS,}
        DDS,
        DIA,
        \mbox{DIA-KO,}
        DID,
        DIN,
        \mbox{DIN/DID,}
        DIS,
        \mbox{DPOSA,}
        \mbox{DRELS,}
        NA,
        NE,
        \mbox{PPER,}
        PRF,
        \mbox{PTKREL,}
        \mbox{VVFIN,}
        \mbox{VVPP}
    \\

\midrule

sex
    & Sexus (\textit{sex}) nach semantischen Kriterien (z.\,B. \textit{wîp} = 
        F)
    &   Ø,
        ?,
        *,
        M,
        F,
        *+*,
        *+?,
        *+M,
        *+F,
        *+Ø,
        ?+*,
        ?+?,
        ?+M,
        ?+F,
        ?+Ø,
        M+*,
        M+?,
        M+M,
        M+F,
        M+Ø,
        F+*,
        F+?,
        F+M,
        F+F,
        F+Ø,
        Ø+*,
        Ø+?,
        Ø+M,
        Ø+F,
        Ø+Ø
    \\

\bottomrule

\end{longtabu}

Die folgenden drei Merkmale mit ihren jeweiligen Werten sind nur für die
Tabelle \textit{public.domain} verfügbar. Auch hier gibt es keine
Unterscheidung im Feldnamen zwischen \textit{form\_} und \textit{sem\_}.

\begin{longtabu} to \linewidth {>{\itshape}l X[50] I[50]}
\toprule
\tabheaderfont
$\$feat$
    & Erklärung
    & Werte
    \\

\midrule
\endhead

agrrel
    & Kongruenzbeziehung (\textit{agreement relation})
    &   attributive,
        phoric,
        exophoric,
        predicative,
        co-predicative
    \\

\midrule

ctorder
    & Abfolge (\textit{order}) von Controller und Target
    &   c>t,
        t>c
    \\

\midrule

distsyn
    & syntaktische Distanz (\textit{syntactic distance}): gleiche Phrase (0),
        gleicher Teilsatz (1), anderer Satz (2)
    &   0,
        1,
        2
    \\

\bottomrule

\end{longtabu}

\subsection{Schema \textit{public}}

Das Schema \textit{public} ist das Standardschema in \citet{postgresql}. Der
Einfachkeit halber enthält dieses Schema die Belegsammlung an sich.
Zusammengehörige Reihen von Controllern und Targets werden in der Tabelle
\textit{public.sets} zusammengefasst. Diese Tabelle führt auch alle Stränge
zusammen, steht also im Zentrum der Datenbank. Die \q*{Überlappung}, die
entsteht, wenn ein Target selbst zum Controller wird, wird in der Tabelle
\textit{public.overlap} festgehalten.

\subsubsection{Tabelle \textit{public.sets}}

Da die Tabelle \textit{public.sets} -- wie oben erwähnt -- alle Stränge
zusammenführt, enthält sie sämtliche für ein \textit{record set} benötigte IDs.
Dabei können mehrere Kombinationen von Target und Controller mit ihrem
syntaktischen Geltungsbereich (\textit{domain}) zusammengehören: Ein sehr
häufiges Muster ist, dass eine Kombination aus zwei Namen als ursprünglicher
Controller steht, auf die dann gegebenenfalls mehrfach ein Pronomen rekurriert,
das von \textit{beide/-iu} modifiziert wird.

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[70] I[30]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    & 
    \\

\midrule

setno
    &
    & int4
    & Die fortlaufende Nummer des Sets aus Controller und Target
    & 
    \\

\midrule

ctrlid
    & 
    & int4
    & Die ID eines Controllers
    &   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.overlap.ctrlid,
        public.controller.id
        \end{minipage}
    \\

\midrule

targid
    & 
    & int4
    & Die ID des zugehörigen Targets
    &   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.overlap.targid,\\
        public.target.id
        \end{minipage}
    \\

\midrule

domid
    & 
    & int4
    & Die ID der zugehörigen Domain-Eigenschaften der Beziehung zwischen
    Controller und Target
    &   public.domain.id
    \\

\midrule

srcid
    & 
    & int4
    & ID der Metainformationen zum Text, der die jeweilige Zeile enthält
    & sources.meta.id
    \\

\midrule

set\_id\_parallel
    & 
    & varchar
    & Zuordnung der Parallelstellen in der `Kaiserchronik' (\dots{}*
      = zugehörig, aber abweichend; \dots{}x = unikal vorkommend)
    & 
    \\

\midrule

intermsc\_var
    & 
    & bool
    & Variation in der Flexion zwischen Parallelstellen dieser Setgruppe
    & 
    \\

\midrule

active
    & 
    & bool
    & Zeile berücksichtigen ja/nein (im Fall eines fehlerhaften Eintrags)
    & 
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

\subsubsection{Tabelle \textit{public.controller}}

Die Tabelle \textit{public.controller} enthält die formale und semantische
Annotation für relevante Controller im Sample, sowie ein paar weitere
Informationen, die für die Realisation dessen Flexion (\textit{flex\_type})
eine Rolle spielen können (\textit{flex\_rhyme}, \textit{flex\_elidable}).

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[60] I[40]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    & \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.overlap.id,\\
        public.sets.ctrlid,\\
        public.controller.co\_ctrlid%
    \end{minipage}
    \\

\midrule

text
    &
    & varchar
    & Das Belegwort selbst: der Controller der Kongruenzrelation
    & 
    \\

\midrule

linid
    &
    & int4
    & ID der Zeile, in der das Belegwort steht
    &   sources.lines.id
    \\

\midrule

loc
    &
    & varchar
    & Zeilenidentifier -- im Grunde eine Kopie des Werts in
        \textit{sources.lines.loc}
    &   sources.lines.loc
    \\

\midrule

co\_ctrlid
    &
    & int4
    & ID des Controllers, der mit dem annotierten Controller koordiniert wird
    &   public.controller.id
    \\

\midrule

form\_pers
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Personenmerkmals (formal)
    &   features.pers.id
    \\

\midrule

form\_num
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Numerusmerkmals (formal)
    &   features.num.id
    \\

\midrule

form\_gend
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Genusmerkmals (formal)
    &   features.gend.id
    \\

\midrule

form\_case
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Kasusmerkmals
    &   features.case.id
    \\

\midrule

sem\_pers
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Personenmerkmals (semantisch)
    &   features.pers.id
    \\

\midrule

sem\_num
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Numerusmerkmals (semantisch)
    &   features.num.id
    \\

\midrule

sem\_sex
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Sexusmerkmals (semantisch)
    &   features.sex.id
    \\

\midrule

sem\_anim
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Belebtheitsmerkmals (semantisch)
    &   features.anim.id
    \\

\midrule

pos
    &
    & int4
    & ID der zugehörigen Wortart
    &   features.pos.id
    \\

\midrule

flex\_type
    &
    & varchar
    & Flexionstyp (z.\,B. \textit{-iu}, \textit{-e})
    & 
    \\

\midrule

flex\_rhyme
    &
    & bool
    & Steht die Flexion im Reim?
    & 
    \\

\midrule

flex\_elidable
    &
    & bool
    & Steht die Flexion vor Vokal (und ist sie daher evtl. elidierbar)?
    & 
    \\

\midrule

orig
    &
    & bool
    & Erstnennung des annotierten Controllers im Text?
    & 
    \\

\midrule

comment
    &
    & varchar
    & Optionaler Kommentar, z.\,B. zu Evidenz für die Annotation
    & 
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

\subsubsection{Tabelle \textit{public.target}}

Die Tabelle \textit{public.target} enthält die formale und semantische
Annotation für relevante Targets im Sample, sowie ein paar weitere
Informationen, die für die Realisation dessen Flexion (\textit{flex\_type})
eine Rolle spielen können (\textit{flex\_rhyme}, \textit{flex\_elidable}).

Die Tabelle ist im Wesentlichen genauso strukturiert wie die Tabelle 
\textit{public.controller}. Der Unterschied besteht darin, dass es kein
Äquivalent zur Spalte \textit{public.controller.co\_ctrl} gibt und es statt der
Spalte \textit{orig} eine Spalte \textit{intermed} gibt.

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[70] I[30]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    & \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.overlap.id,\\
        public.sets.targid
    \end{minipage}
    \\

\midrule

text
    &
    & varchar
    & Das Belegwort selbst: das Target der Kongruenzrelation
    & 
    \\

\midrule

linid
    &
    & int4
    & ID der Zeile, in der das Belegwort steht
    &   sources.lines.id
    \\

\midrule

loc
    &
    & varchar
    & Zeilenidentifier -- im Grunde eine Kopie des Werts in
        \textit{sources.lines.loc}
    &   sources.lines.loc
    \\

\midrule

form\_pers
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Personenmerkmals (formal)
    &   features.pers.id
    \\

\midrule

form\_num
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Numerusmerkmals (formal)
    &   features.num.id
    \\

\midrule

form\_gend
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Genusmerkmals (formal)
    &   features.gend.id
    \\

\midrule

form\_case
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Kasusmerkmals
    &   features.case.id
    \\

\midrule

sem\_pers
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Personenmerkmals (semantisch)
    &   features.pers.id
    \\

\midrule

sem\_num
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Numerusmerkmals (semantisch)
    &   features.num.id
    \\

\midrule

sem\_sex
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Sexusmerkmals (semantisch)
    &   features.sex.id
    \\

\midrule

sem\_anim
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Belebtheitsmerkmals (semantisch)
    &   features.anim.id
    \\

\midrule

pos
    &
    & int4
    & ID der zugehörigen Wortart
    &   features.pos.id
    \\

\midrule

flex\_type
    &
    & varchar
    & Flexionstyp (z.\,B. \textit{-iu}, \textit{-e})
    & 
    \\

\midrule

flex\_rhyme
    &
    & bool
    & Steht die Flexion im Reim?
    & 
    \\

\midrule

flex\_elidable
    &
    & bool
    & Steht die Flexion vor Vokal (und ist sie daher evtl. elidierbar)?
    & 
    \\

\midrule

floatquant
    &
    & bool
    & Ist das annotierte Target ein \textit{floating quantifier}?
    & 
    \\

\midrule

intermed
    &
    & bool
    & Ist das annotierte Target gleichzeitig Controller für ein weiteres
        annotiertes Target?
    & 
    \\

\midrule

comment
    &
    & varchar
    & Optionaler Kommentar, z.\,B. zu Evidenz für die Annotation
    & 
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

\subsubsection{Tabelle \textit{public.overlap}}

Die Tabelle \textit{public.overlap} verknüpft die IDs derjenigen Targets, die
ihrerseits Controller für ein Target sind, mit deren ID als Controller. Sie
stellt somit die Dokumentation von Controller-Target-Ketten dar.

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[70] I[30]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    & 
    \\

\midrule

targid
    &
    & int4
    & Die ID des Targets, das zum Controller wird
    &   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.sets.targid,\\
        public.target.id
        \end{minipage}
    \\

\midrule

ctrlid
    &
    & int4
    & Die ID des zum Controller gewordenen Targets
    &   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        public.sets.ctrlid,\\
        public.controller.id
        \end{minipage}
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

\subsubsection{Tabelle \textit{public.domain}}

Die Tabelle \textit{public.domain} enthält Informationen zu syntaktischen
Merkmalen der Kongruenzbeziehung zwischen Controller und Target.

\begin{longtabu} to \linewidth {l c >{\itshape}l X[70] I[30]}
\toprule
\tabheaderfont
Spalte
    &
    & Typ
    & Beschreibung
    & Verknüpfung
    \\
\midrule
\endhead

id
    & \faicon{key}
    & int4
    & Autoinkrementelle ID für Zeilen
    &   public.sets.domid
    \\

\midrule

ctorder
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Merkmals zur Abfolge von Controller und Target
    &   features.ctorder.id
    \\

\midrule

dist\_word
    &
    & int4
    & Abstand zwischen Controller und Target in Wörtern
    &   
    \\

\midrule

dist\_syn
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Merkmals zum Abstand zwischen Controller und Target in
    Syntagmen
    &   features.distsyn.id
    \\

\midrule

agrrel
    &
    & int4
    & ID des zugehörigen Merkmals zur Klassifikation der Kongruenzbeziehung
    zwischen Controller und Target
    &   features.agrrel.id  
    \\

\bottomrule
\end{longtabu}

\section{Beispielabfragen}

Für die Untersuchung ist relevant die Variation der Flexion von mhd.
\textit{beide/-iu} in Abhängigkeit der grammatikalischen Merkmale von
koordinierten Nominalphrasen (NPs). Trotz allem wurden zum Vergleich auch
Belege für einfache NPs aufgenommen, auf die sich ein \textit{beide/-iu}
bezieht.

\subsection{Anzahl der Belege für \textit{beide/-iu} pro Ort}
Zur Übersicht des abgedeckten Sprachraums und zur Identifikation möglicher
regionaler Schlagseiten im zugrunde gelegten Material bietet es sich an, die
Anzahl der Belege für \textit{beide/-iu} pro Ort aufzulisten -- inklusive der
Ortskoordinaten um eine Karte generieren zu können.

\begin{minted}[linenos]{postgresql}
--
-- Give a count of records for 'beide/-iu' per place
--
SELECT
    p.place_name,
    ARRAY_AGG(t.loc),
    COUNT(t.id),
    p.place_y,
    p.place_x
FROM public.target t
--
-- Join place information per line in the target table
--
JOIN sources.lines  l ON l.id = t.linid
JOIN sources.meta   m ON m.id = l.srcid
JOIN sources.places p ON p.id = m.plcid
--
-- We only want to count records with 'beide/-iu'
--
WHERE t.intermed = FALSE
GROUP BY
    p.place_name,
    p.place_y,
    p.place_x
ORDER BY p.place_name
;
\end{minted}

\subsection{Kombination von Controller und Target nach Wortart}

Die folgende Beispielabfrage selektiert alle Kombinationen von Relativpronomen
als Controller mit einem Indefinitpronomen als Target und zeigt den Typ der
Kongruenzrelation an.

\begin{minted}[linenos]{postgresql}
SELECT
    -- Controller:
    ctrlid,
    public.controller."text" AS ctrl_txt,
    public.controller.pos    AS ctrl_posid,
    ctrlpos.val              AS ctrl_pos_txt,
    -- Target:
    targid,
    public.target."text"     AS targ_txt,
    public.target.pos        AS targ_posid,
    targpos.val              AS targ_pos_txt,
    -- Agreement relation:
    agrrel                   AS agrrel_id,
    features.agrrel.val      AS agrrel_txt
FROM public."sets"
--
-- Joining controller, target, and domain data together
--
JOIN public.controller    ON public."sets".ctrlid   = public.controller.id
JOIN public.target        ON public."sets".targid   = public.target.id
JOIN public."domain"      ON public."sets".domid    = public."domain".id
--
-- Make feature values human-readable
--
JOIN features.pos ctrlpos ON public.controller.pos  = ctrlpos.id
JOIN features.pos targpos ON public.target.pos      = targpos.id
JOIN features.agrrel      ON public."domain".agrrel = features.agrrel.id
--
-- Limit to certain part-of-speech combinations
--
WHERE
    ctrlpos.val ~ 'DRELS'
    AND targpos.val ~ 'DI.*'
;
\end{minted}

\subsection{Komplexe Abfrage nach Features (direkte Abhängigkeit)}
\label{subsec:featqdir}

Das folgende Beispiel gibt für alle \textit{beide/-iu}-Targets die formalen
Personenmerkmale von Controller und Target und außerdem die jeweilige Wortart
und etwaige Kommentare zur Bestimmung der Personenmerkmale aus. Des Weiteren
werden die Ortsnamen und -koordinaten für jede Belegzeile ausgegeben, um aus
dem Abfrageergebnis einen Kartenplot machen zu können. Dabei werden allerdings
nur direkte Abhängigkeiten zwischen Controller und Target berücksichtigt. Für
das abgefragte Feature nicht benötigte Spalten sind auskommentiert.

\begin{minted}[linenos]{postgresql}
-- SELECT defines which columns to show and how to name them in the output.
-- Comment lines out to hide clutter you don't need for a given query.
--
SELECT
    sets1.setno          AS setno
    -- Controller 1+2
    , ctrl.ctrlid1       AS c_id1
    , ctrl.ctrlid2       AS c_id2
    , ctrl.loc1          AS c_loc1
    , ctrl.loc2          AS c_loc2
    , ctrl.text1         AS c_text1
    , ctrl.text2         AS c_text2
    , ctrl.sem1          AS c_sem1
    , ctrl.sem2          AS c_sem2
    , org_fgend.gend[1]  AS c_ogend1
    , org_fgend.gend[2]  AS c_ogend2
    , ctrl.form1         AS c_form1
    , ctrl.form2         AS c_form2
    , ctrl.pos1          AS c_pos1
    , ctrl.pos2          AS c_pos2
    , ctrl.flex1         AS c_flex1
    , ctrl.flex2         AS c_flex2
    , ctrl.elid1         AS c_elid1
    , ctrl.elid2         AS c_elid2
    , ctrl.orig1         AS c_orig1
    , ctrl.orig2         AS c_orig2
    , ctrl.comm1         AS c_comm1
    , ctrl.comm2         AS c_comm2
    -- Target
    , targ.id            AS t_id
    , targ.loc           AS t_loc
    , targ."text"        AS t_text
    , targ.sem           AS t_sem
    , targ.form          AS t_form
    , targ.pos           AS t_pos
    , targ.flex          AS t_flex
    , targ.flex_elidable AS t_elid
    , targ.floatquant    AS t_float
    , targ.intermed      AS t_intermed
    , targ.comm          AS t_comm
    -- Domain 1+2
    , dom1.dist_word     AS dist_word1
    , dom2.dist_word     AS dist_word2
    , dom1.dist_syn      AS dist_syn1
    , dom2.dist_syn      AS dist_syn2
    , dom1.ctorder       AS ctorder1
    , dom2.ctorder       AS ctorder2
    , dom1.agrrel        AS agrrel1
    , dom2.agrrel        AS agrrel2
    -- Location
    , meta.src
    , meta.place
    , meta."year"
    , meta.y
    , meta.x
--
-- FROM and JOIN operations define which tables to get the data from.
-- Since our database is rather complex, this passage is rather lengthy.
-- You likely won't need to change things here.
--
FROM public."sets" sets1
--
-- Controller
--
JOIN (
    SELECT
        --
        -- Controller 1
        --
        ctrl1.id            AS ctrlid1,
        ctrl1.co_ctrlid     AS coctrlid1,
        ctrl1.loc           AS loc1,
        ctrl1."text"        AS text1,
        concat_ws('.',
            fpers1.val,
            fnum1.val,
            gend1.val,
            case1.val
        )                   AS form1,
        concat_ws('.',
            spers1.val,
            snum1.val,
            sex1.val,
            anim1.val
        )                   AS sem1,
        pos1.val            AS pos1,
        ctrl1.flex_type     AS flex1,
        ctrl1.flex_elidable AS elid1,
        ctrl1.orig          AS orig1,
        ctrl1."comment"     AS comm1,
        --
        -- Controller 2
        --
        ctrl2.id            AS ctrlid2,
        ctrl2.co_ctrlid     AS coctrlid2,
        ctrl2.loc           AS loc2,
        ctrl2."text"        AS text2,
        concat_ws('.',
            fpers2.val,
            fnum2.val,
            gend2.val,
            case2.val
        )                   AS form2,
        concat_ws('.',
            spers2.val,
            snum2.val,
            sex2.val,
            anim2.val
        )                   AS sem2,
        pos2.val            AS pos2,
        ctrl2.flex_type     AS flex2,
        ctrl2.flex_elidable AS elid2,
        ctrl2.orig          AS orig2,
        ctrl2."comment"     AS comm2
    FROM public.controller ctrl1
    --
    -- Join table on itself to get coordinated controller by ID
    -- We want to keep NULL values in case there's no second controller
    --
    LEFT JOIN controller ctrl2 ON ctrl1.co_ctrlid = ctrl2.id
    --
    -- Features belonging to controller 1 -- make IDs human-readable
    --
    LEFT JOIN features.pers   fpers1 ON ctrl1.form_pers = fpers1.id
    LEFT JOIN features.num    fnum1  ON ctrl1.form_num  = fnum1.id
    LEFT JOIN features.gend   gend1  ON ctrl1.form_gend = gend1.id
    LEFT JOIN features."case" case1  ON ctrl1.form_case = case1.id
    LEFT JOIN features.pers   spers1 ON ctrl1.sem_pers  = spers1.id
    LEFT JOIN features.sex    sex1   ON ctrl1.sem_sex   = sex1.id
    LEFT JOIN features.anim   anim1  ON ctrl1.sem_anim  = anim1.id
    LEFT JOIN features.num    snum1  ON ctrl1.sem_num   = snum1.id
    LEFT JOIN features.pos    pos1   ON ctrl1.pos       = pos1.id
    --
    -- Features belonging to controller 2 -- make IDs human-readable
    -- We want to keep NULL values in case there's no second controller
    --
    LEFT JOIN features.pers   fpers2 ON ctrl2.form_pers = fpers2.id
    LEFT JOIN features.num    fnum2  ON ctrl2.form_num  = fnum2.id
    LEFT JOIN features.gend   gend2  ON ctrl2.form_gend = gend2.id
    LEFT JOIN features."case" case2  ON ctrl2.form_case = case2.id
    LEFT JOIN features.pers   spers2 ON ctrl2.sem_pers  = spers2.id
    LEFT JOIN features.sex    sex2   ON ctrl2.sem_sex   = sex2.id
    LEFT JOIN features.anim   anim2  ON ctrl2.sem_anim  = anim2.id
    LEFT JOIN features.num    snum2  ON ctrl2.sem_num   = snum2.id
    LEFT JOIN features.pos    pos2   ON ctrl2.pos       = pos2.id
    --
    -- Check to not include AB/BA duplicates
    --
    WHERE
           ctrl1.id < ctrl2.id
        OR ctrl2.id IS NULL
) AS ctrl ON ctrl.ctrlid1 = sets1.ctrlid
--
-- Target
--
JOIN (
    SELECT
        target.id,
        target.loc,
        target."text",
        concat_ws('.',
            fpers.val,
            fnum.val,
            gend.val,
            "case".val
        )                AS form,
        concat_ws('.',
            spers.val,
            snum.val,
            sex.val,
            anim.val
        )                AS sem,
        pos.val          AS pos,
        target.flex_type AS flex,
        target.flex_elidable,
        target.floatquant,
        target.intermed,
        target."comment" AS comm
    FROM public.target target
    --
    -- Join target features -- make IDs human-readable
    --
    JOIN features.pers   fpers  ON target.form_pers = fpers.id
    JOIN features.num    fnum   ON target.form_num  = fnum.id
    JOIN features.gend   gend   ON target.form_gend = gend.id
    JOIN features."case" "case" ON target.form_case = "case".id
    JOIN features.pers   spers  ON target.sem_pers  = spers.id
    JOIN features.sex    sex    ON target.sem_sex   = sex.id
    JOIN features.anim   anim   ON target.sem_anim  = anim.id
    JOIN features.num    snum   ON target.sem_num   = snum.id
    JOIN features.pos    pos    ON target.pos       = pos.id
) AS targ ON targ.id = sets1.targid
--
-- Information on grammatical gender of original controller(s)
--
LEFT JOIN (
  SELECT
      s.setno,
      ARRAY_AGG(gend.val) AS gend
  FROM sets_firstctrl_lasttarg s
  JOIN public.controller c    ON c.id        = s.ctrlid_first
  JOIN features.gend     gend ON c.form_gend = gend.id
  GROUP BY s.setno
) AS org_fgend ON org_fgend.setno = sets1.setno
--
-- Domain of Controller 1
--
JOIN (
    SELECT
        "domain".id,
        "domain".dist_word,
        features.distsyn.val AS dist_syn,
        features.ctorder.val AS ctorder,
        features.agrrel.val  AS agrrel
    FROM public."domain" "domain"
    --
    -- Join domain features -- make IDs human-readable
    --
    JOIN features.ctorder ON "domain".ctorder  = features.ctorder.id
    JOIN features.distsyn ON "domain".dist_syn = features.distsyn.id
    JOIN features.agrrel  ON "domain".agrrel   = features.agrrel.id
) AS dom1 ON dom1.id = sets1.domid
--
-- Domain of Controller 2
--
LEFT JOIN public."sets" sets2 ON (
      ctrl.coctrlid1 = sets2.ctrlid
  AND sets1.setno    = sets2.setno
)
LEFT JOIN(
    SELECT
        "domain".id,
        "domain".dist_word,
        features.distsyn.val AS dist_syn,
        features.ctorder.val AS ctorder,
        features.agrrel.val  AS agrrel
    FROM public."domain" "domain"
    --
    -- Join domain features -- make IDs human-readable
    --
    JOIN features.ctorder ON "domain".ctorder  = features.ctorder.id
    JOIN features.distsyn ON "domain".dist_syn = features.distsyn.id
    JOIN features.agrrel  ON "domain".agrrel   = features.agrrel.id
) AS dom2 ON dom2.id = sets2.domid
--
-- Meta information
--
JOIN (
    SELECT
        sources.meta.id,
        src,
        place_name AS place,
        year_from  AS year,
        place_y    AS y,
        place_x    AS x
    FROM sources.meta
    --
    -- Join meta features -- make IDs human-readable
    --
    JOIN sources.places ON sources.places.id = sources.meta.plcid
) AS meta ON meta.id = sets1.srcid
--
-- WHERE limits the data retreived from the DB to some condition(s). Adapt
-- accordingly.
--
-- In this particular example, we want to filter out targets marked as
-- "intermediate" (i.e. those that become themselves controllers) to only
-- capture targets which are 'beide/-iu'. We also filter out uninflected
-- targets.
--
WHERE
        targ.intermed = FALSE
    AND targ.flex NOTNULL
;
\end{minted}

\subsection{Rekursive \textit{sets}-Tabelle}

In vielen Fällen stehen eine Anker-NP und das sie referenzierende
\textit{beide/-iu} nicht in einer direkten Abhängigkeit zueinander, sondern
sind z.\,B. über ein Pronomen wie \textit{si} miteinander verbunden. Beispiele
\cref{ex:initres_1,ex:initres_2} zeigen eine entsprechende Textpassage und wie
bei der Belegaufnahme vorgegangen wurde. Das Beispiel \cref{ex:initres_3}
verdeutlicht vereinfacht die tabellarische Organisation der Belege in der
Datenbank: \textit{ſi} ist sowohl Target als auch Controller und taucht daher
in beiden Tabellen auf. Dass Identität vorliegt, ist durch die Tabelle
\textit{overlap} dokumentiert. Die Tabelle \textit{set} fasst ferner alle zu
einer Kongruenzrelation gehörigen Controller und Targets zusammen.

\begin{exe}
\ex\label{ex:initres}
\begin{xlist}
\ex\label{ex:initres_1}
    \lit{Her Ernſt ... vnd ... ver Gerdroͤvt ... da ſi baide lebten} \\
    `Herr Ernst ... und ... Frau Gertraut ... als sie beide lebten' \\
    \rc[\pno~1073, 374.40--41]{cao2}
\ex\label{ex:initres_2}
    \begin{tikzpicture}[baseline=(2_lb1.base)]
    \node (1a)     {Her Ernſt};
    \node (1b)     [below=.5ex of 1a] {ver Gerdroͤvt};
    \node (1_box)  [draw,rectangle,fit=(1a)(1b)] {};
    \node (1_lb)   [above=.5ex of 1_box] {\textit{controller}};

    \node (2)      [right=4em of 1_box] {ſi};
    \draw (2) node (2_box1) [
                        draw,
                        minimum height=1.5cm,
                        minimum width=1.5cm,
                        xshift=-1ex,
                        yshift=+1ex,
                        rectangle
                    ] {};
    \draw (2) node (2_box2) [
                        draw,
                        minimum height=1.5cm,
                        minimum width=1.5cm,
                        xshift=+1ex,
                        yshift=-1ex,
                        rectangle
                    ] {};
    \node (2_lb1)  [above=.5ex of 2_box1] {\textit{target}};
    \node (2_lb2)  [below=.5ex of 2_box2] {\textit{controller}};

    \node (3)      [right=4em of 2] {baide};
    \node (3_box)  [draw,rectangle,fit=(3)] {};
    \node (3_lb)   [above=.5ex of 3_box] {\textit{target}};

    \draw [-latex] (1_box)  to [yshift=-3ex] (2_box1);
    \draw [-latex] (2_box2) to [yshift=-2ex] (3_box);
    \end{tikzpicture}

\ex\label{ex:initres_3}
    \begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
    \centering
        controller:\vphantom{p} \medskip\\
        \begin{tabu}{l l}
            \toprule
            \tabheaderfont
            id  &   text \\
            \midrule
            1   &   Her Ernſt \\
            2   &   ver Gerdroͤvt \\
            3   &   ſi \\
            \bottomrule
        \end{tabu}
    \end{minipage}
    ~
    \begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
    \centering
        target: \medskip\\
        \begin{tabu}{l l}
            \toprule
            \tabheaderfont
            id  &   text \\
            \midrule
            1   &   ſi \\
            2   &   baide \\
            \bottomrule
        \end{tabu}
    \end{minipage}

    \bigskip

    \begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
    \centering
        set: \medskip\\
        \begin{tabu}{l l l l}
            \toprule
            \tabheaderfont
            id  &   setno   &   ctrlid  &   targid \\
            \midrule
            1   &   1       &   1       &   1 \\
            2   &   1       &   2       &   1 \\
            3   &   1       &   3       &   2 \\
            \bottomrule
        \end{tabu}
    \end{minipage}
    ~
    \begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
    \centering
        overlap: \medskip\\
        \begin{tabu}{l l l}
            \toprule
            \tabheaderfont
            id  &   targid  &   ctrlid \\
            \midrule
            1   &   1       &   3 \\
            \bottomrule
        \end{tabu}
    \end{minipage}
\end{xlist}
\end{exe}

Die rekursive Abfrage nimmt die Tabellen \textit{set} und \textit{overlap} und
hangelt sich im Grunde wie in \cref{ex:initres_2} gezeigt durch die Tabelle
\textit{set}, bis es nicht mehr weitergeht -- also \textit{beide/-iu} als
letztes Target erreicht ist, vergleiche das Schema in \cref{ex:recquery}. Im
einfachsten Fall ist nur ein Schritt nötig, wie in \cref{ex:initres_2}, sodass
die ausgegebene Tabelle für ein \textit{set} die ID des ursprünglichen
Controllers oder die IDs des ursprünglichen Controllerpaars enthält und die ID
des zugehörigen Belegs für \textit{beide/-iu}. In komplizierteren Fällen, wie
in \cref{ex:recquery}, werden mehrere Tabellenzeilen pro \textit{set}
ausgegeben.

\begin{exe}
\ex\label{ex:recquery}
    \begin{tikzpicture}[baseline=(2_lb1.base)]
    \node (1a)     {$c_1$};
    \node (1b)     [below=.5ex of 1a] {$c_2$};
    \node (1_box)  [draw,rectangle,fit=(1a)(1b)] {};
    \node (1_lb)   [above=.5ex of 1_box] {\textit{controller}};

    \node (2)      [right=4em of 1_box] {$t_1 = c_3$};
    \draw (2) node (2_box1) [
                        draw,
                        minimum height=1.5cm,
                        minimum width=2cm,
                        xshift=-1ex,
                        yshift=+1ex,
                        rectangle
                    ] {};
    \draw (2) node (2_box2) [
                        draw,
                        minimum height=1.5cm,
                        minimum width=2cm,
                        xshift=+1ex,
                        yshift=-1ex,
                        rectangle
                    ] {};
    \node (2_lb1)  [above=.5ex of 2_box1] {\textit{target}};
    \node (2_lb2)  [below=.5ex of 2_box2] {\textit{controller}};

    \node (3)      [right=4em of 2] {$t_2$};
    \node (3_box)  [draw,rectangle,fit=(3)] {};
    \node (3_lb)   [above=.5ex of 3_box] {\textit{target}};

    \draw [-latex] (1_box)  to [yshift=-2ex] (2_box1);
    \draw [-latex] (2_box2) to [yshift=-5ex] (3_box);

    \node (4)      [below=8\baselineskip of 1_box] {$t_2 = c_4$};
    \node (4_box)  [draw,rectangle,fit=(4)] {};
    \node (4_lb)   [above=.5ex of 4_box] {\textit{controller}};

    \node (5)      [right=4em of 4_box] {$\dots$};
    \draw (5) node (5_box1) [
                        draw,
                        minimum height=1.5cm,
                        minimum width=2cm,
                        xshift=-1ex,
                        yshift=+1ex,
                        rectangle
                    ] {};
    \draw (5) node (5_box2) [
                        draw,
                        minimum height=1.5cm,
                        minimum width=2cm,
                        xshift=+1ex,
                        yshift=-1ex,
                        rectangle
                    ] {};
    \node (5_lb1)  [above=.5ex of 5_box1] {\textit{target}};
    \node (5_lb2)  [below=.5ex of 5_box2] {\textit{controller}};

    \node (6)      [right=4em of 5] {\textit{$t_n$}};
    \node (6_box)  [draw,rectangle,fit=(6)] {};
    \node (6_lb)   [above=.5ex of 6_box] {\textit{target}};

    \draw [-latex] (4_box)  to [yshift=-2ex] (5_box1);
    \draw [-latex] (5_box2) to [yshift=-3ex] (6_box);
    \draw [-latex] (3_box)  to [out=south, in=north] (4_lb);
    \end{tikzpicture}
\end{exe}

Die nachfolgende Abfrage ist der Einfachkeit halber auch als View
\textit{public.sets\_disttarg\_rec} verfügbar. Sie kann im Grunde anstelle von
\textit{public.sets} verwendet werden, allerdings fehlt aufgrund der Anlage der
Abfrage die Spalte \textit{domid}: Eine Domain wird jeweils übersprungen. Die
Abfrage sei hier der Vollständigkeit halber dokumentiert.

\begin{minted}[linenos]{postgresql}
WITH RECURSIVE rset AS (
    --
    -- The non-recursive part
    --
    -- We simply select all those columns that we need as a starter. Since
    -- the main table is public.sets, we basically generate a sets table,
    -- but instead of the direct target of a controller, we include the
    -- target-turned-controller's target.
    --
    SELECT
        s.setno,
        s.ctrlid,            -- original ctrlid
        o.targid  AS targid_intermed,
        o.ctrlid  AS ctrlid_intermed,
        ls.targid AS targid, -- linked targid
        s.srcid
    FROM public."sets" s
    --
    -- Join public.overlap to tell us which target becomes a controller
    --
    JOIN public.overlap o  ON o.targid  = s.targid
    --
    -- And join public.sets back on this target-turned-controller
    --
    JOIN public."sets"  ls ON ls.ctrlid = o.ctrlid
    WHERE
             o.ctrlid NOTNULL
         AND s.active = TRUE
    --
    -- The recursive part
    --
    -- Do the same thing as above, but cycle through lines that reference
    -- each other.
    --
    UNION
        SELECT
            rs.setno,
            rs.ctrlid,
            ro.targid  AS targid_intermed,
            ro.ctrlid  AS ctrlid_intermed,
            rls.targid AS targid,
            rs.srcid
        FROM public."sets" rs
        JOIN public.overlap ro  ON ro.targid  = rs.targid
        JOIN public."sets"  rls ON rls.ctrlid = ro.ctrlid
        INNER JOIN rset ON rset.targid = rs.targid
) SELECT *
FROM rset
ORDER BY
    setno,
    ctrlid,
    targid
;
\end{minted}

\subsection{Ursprungscontroller und Endtarget pro \textit{set}}
\label{subsec:origctrl}

Diese Abfrage gibt die IDs der ursprünglichen Controller und des zugehörigen
letzten Targets pro \textit{set} aus. Intermediäre Targets werden als Liste
ausgegeben. Die Abfrage ist auch als View
\textit{public.sets\_firstctrl\_lasttarg} verfügbar.

\begin{minted}[linenos]{postgresql}
SELECT DISTINCT
    s.setno,
    s.ctrlid          AS ctrlid_first,
    intertarg.targids AS targid_intermed,
    maxtarg.targid    AS targid_last,
    s.srcid
--
-- List of controllers marked as original
--
FROM (
    SELECT c.id AS ctrlid
    FROM public.controller c
    WHERE c.orig = TRUE
) AS origctrl
--
-- Join "sets" table to get information on targets, too
--
JOIN public."sets" s ON s.ctrlid = origctrl.ctrlid
--
-- Join a list of intermediary targets (array)
--
JOIN (
    SELECT
        s.setno,
        array_agg(DISTINCT s.targid) AS targids
    FROM public."sets" s
    -- Exclude highest targid per set from the list
    WHERE s.targid NOT IN (
        SELECT MAX(s.targid)
        FROM public."sets" s
        GROUP BY s.setno
    )
    GROUP BY s.setno
) AS intertarg ON intertarg.setno = s.setno
--
-- Join the set's final target
--
JOIN (
    SELECT
        s.setno,
        s.targid
    FROM (
        --
        -- Largest targid per set
        --
        SELECT MAX(public."sets".targid) AS targid
        FROM public."sets"
        GROUP BY public."sets".setno
    ) AS m
    JOIN public."sets" s ON m.targid = s.targid
) AS maxtarg ON maxtarg.setno = s.setno
WHERE s.active = TRUE
ORDER BY
    ctrlid_first,
    targid_last
;
\end{minted}

\subsection{Komplexe Abfrage nach Features (indirekte Abhängigkeit)}
\label{subsec:featqindir}

Ebenso wie in der Abfrage in \cref{subsec:featqdir} lassen sich mit der
folgenden Abfrage für alle \textit{beide/\mbox{-iu}}-Targets die formalen
Personenmerkmale von Controller und Target, die jeweilige Wortart und etwaige
Kommentare zur Bestimmung der Personenmerkmale sowie die Ortsnamen und
-koordinaten für jede Belegzeile ausgeben. Anders als oben jedoch, werden als
Controller diejenigen Belege berücksichtigt, die pro \textit{set} als
\q*{original} markiert sind -- also referenzielle Anker bilden -- und die
jeweils letzten Targets pro \textit{set}, die sich darauf beziehen. Darüber
hinaus werden die Wortbelege für intermediäre Targets aufgelistet (nicht jedoch
ihre Merkmale!), um zumindest erst einmal grob nachvollziehen zu können, an
welcher Stelle der referenziellen Kette eine Distinktion aufgehoben werden
kann.

Die Abfrage basiert auf der in \cref{subsec:origctrl} formulierten Abfrage als
View. Informationen zur \textit{domain} können hier bisher nicht rekursiv
abgefragt werden. In allen Fällen ist jedoch davon auszugehen, dass das Target
dem Controller mit einiger Distanz folgt und sich in einem anderen Satz
befindet.

\begin{minted}[linenos]{postgresql}
SELECT
    -- Controller 1+2
    setno
    , ctrl1.ctrlid1      AS c_id1
    , ctrl2.ctrlid2      AS c_id2
    , ctrl1.loc1         AS c_loc1
    , ctrl2.loc2         AS c_loc2
    , ctrl1.text1        AS c_text1
    , ctrl2.text2        AS c_text2
    , ctrl1.sem1         AS c_sem1
    , ctrl2.sem2         AS c_sem2
    , ctrl1.form1        AS c_form1
    , ctrl2.form2        AS c_form2
    , ctrl1.pos1         AS c_pos1
    , ctrl2.pos2         AS c_pos2
    , ctrl1.flex1        AS c_flex1
    , ctrl2.flex2        AS c_flex2
    , ctrl1.elid1        AS c_elid1
    , ctrl2.elid2        AS c_elid2
    , ctrl1.orig1        AS c_orig1
    , ctrl2.orig2        AS c_orig2
    , ctrl1.comm1        AS c_comm1
    , ctrl2.comm2        AS c_comm2
    , targint
    -- Target
    , targ.id            AS t_id
    , targ.loc           AS t_loc
    , targ."text"        AS t_text
    , targ.sem           AS t_sem
    , targ.form          AS t_form
    , targ.pos           AS t_pos
    , targ.flex          AS t_flex
    , targ.flex_elidable AS t_elid
    , targ.floatquant    AS t_float
    , targ.intermed      AS t_intermed
    , targ.comm          AS t_comm
    -- Domain
--  , dom.dist_word
--  , dom.dist_syn
--  , dom.ctorder
--  , dom.agrrel
    -- Location
    , meta.src
    , meta.place
    , meta."year"
    , meta.y
    , meta.x
--
-- FROM and JOIN operations define which tables to get the data from.
-- Since our database is rather complex, this passage is rather lengthy.
-- You likely won't need to change things here.
--
FROM (
    --
    -- Table containing setno, first ctrlid, intermediary targets (as text),
    -- last targid, and scrcid in a set.
    --
    -- Wrapping this in a subquery so we don't have to awkwardly juggle
    -- with including each and every thing joined on in the GROUP BY clause.
    --
        SELECT DISTINCT
        s.setno,
        s.ctrlid_first      AS ctrlid1,
        scopy.ctrlid_first  AS ctrlid2,
        array_agg(t."text") AS targint,
        s.targid_last,
        s.srcid
    FROM sets_firstctrl_lasttarg s
    LEFT JOIN (
        SELECT
            s.setno,
            MAX(s.ctrlid_first) AS ctrlid_first
        FROM sets_firstctrl_lasttarg s
        GROUP BY s.setno
        HAVING COUNT(ctrlid_first) >= 2
    ) AS scopy ON scopy.setno = s.setno
    JOIN public.target t ON t.id = ANY(s.targid_intermed)
    WHERE
         s.ctrlid_first < scopy.ctrlid_first
         OR scopy.ctrlid_first IS NULL
    GROUP BY
            s.setno,
            s.targid_intermed,
            s.ctrlid_first,
            scopy.ctrlid_first,
            s.targid_last,
            s.srcid
    ORDER BY
        s.setno,
        s.ctrlid_first,
        s.targid_last
) AS sfl
--
-- Controller 1
--
LEFT JOIN (
    SELECT
        ctrl1.id            AS ctrlid1,
        ctrl1.co_ctrlid     AS coctrlid1,
        ctrl1.loc           AS loc1,
        ctrl1."text"        AS text1,
        concat_ws('.',
            fpers1.val,
            fnum1.val,
            gend1.val,
            case1.val
        )                   AS form1,
        concat_ws('.',
            spers1.val,
            sex1.val,
            anim1.val,
            snum1.val
        )                   AS sem1,
        pos1.val            AS pos1,
        ctrl1.flex_type     AS flex1,
        ctrl1.flex_elidable AS elid1,
        ctrl1.orig          AS orig1,
        ctrl1."comment"     AS comm1
    FROM public.controller ctrl1
    --
    -- Features belonging to controller 1 -- make IDs human-readable
    --
    JOIN features.pers   fpers1 ON ctrl1.form_pers = fpers1.id
    JOIN features.num    fnum1  ON ctrl1.form_num  = fnum1.id
    JOIN features.gend   gend1  ON ctrl1.form_gend = gend1.id
    JOIN features."case" case1  ON ctrl1.form_case = case1.id
    JOIN features.pers   spers1 ON ctrl1.sem_pers  = spers1.id
    JOIN features.sex    sex1   ON ctrl1.sem_sex   = sex1.id
    JOIN features.anim   anim1  ON ctrl1.sem_anim  = anim1.id
    JOIN features.num    snum1  ON ctrl1.sem_num   = snum1.id
    JOIN features.pos    pos1   ON ctrl1.pos       = pos1.id
) AS ctrl1 ON ctrl1.ctrlid1 = sfl.ctrlid1
--
-- Controller 2
--
LEFT JOIN (
    SELECT
        ctrl2.id            AS ctrlid2,
        ctrl2.co_ctrlid     AS coctrlid2,
        ctrl2.loc           AS loc2,
        ctrl2."text"        AS text2,
        concat_ws('.',
            fpers2.val,
            fnum2.val,
            gend2.val,
            case2.val
        )                   AS form2,
        concat_ws('.',
            spers2.val,
            sex2.val,
            anim2.val,
            snum2.val
        )                   AS sem2,
        pos2.val            AS pos2,
        ctrl2.flex_type     AS flex2,
        ctrl2.flex_elidable AS elid2,
        ctrl2.orig          AS orig2,
        ctrl2."comment"     AS comm2
    FROM public.controller ctrl2
    --
    -- Features belonging to controller 2 -- make IDs human-readable
    --
    JOIN features.pers   fpers2 ON ctrl2.form_pers = fpers2.id
    JOIN features.num    fnum2  ON ctrl2.form_num  = fnum2.id
    JOIN features.gend   gend2  ON ctrl2.form_gend = gend2.id
    JOIN features."case" case2  ON ctrl2.form_case = case2.id
    JOIN features.pers   spers2 ON ctrl2.sem_pers  = spers2.id
    JOIN features.sex    sex2   ON ctrl2.sem_sex   = sex2.id
    JOIN features.anim   anim2  ON ctrl2.sem_anim  = anim2.id
    JOIN features.num    snum2  ON ctrl2.sem_num   = snum2.id
    JOIN features.pos    pos2   ON ctrl2.pos       = pos2.id
) AS ctrl2 ON ctrl2.ctrlid2 = sfl.ctrlid2
--
-- Target
--
JOIN (
    SELECT
        target.id,
        target.loc,
        target."text",
        concat_ws('.',
            fpers.val,
            fnum.val,
            gend.val,
            "case".val
        )                AS form,
        concat_ws('.',
            spers.val,
            sex.val,
            anim.val,
            snum.val
        )                AS sem,
        pos.val          AS pos,
        target.flex_type AS flex,
        target.flex_elidable,
        target.floatquant,
        target.intermed,
        target."comment" AS comm
    FROM public.target target
    --
    -- Join target features -- make IDs human-readable
    --
    JOIN features.pers   fpers  ON target.form_pers = fpers.id
    JOIN features.num    fnum   ON target.form_num  = fnum.id
    JOIN features.gend   gend   ON target.form_gend = gend.id
    JOIN features."case" "case" ON target.form_case = "case".id
    JOIN features.pers   spers  ON target.sem_pers  = spers.id
    JOIN features.sex    sex    ON target.sem_sex   = sex.id
    JOIN features.anim   anim   ON target.sem_anim  = anim.id
    JOIN features.num    snum   ON target.sem_num   = snum.id
    JOIN features.pos    pos    ON target.pos       = pos.id
) AS targ ON targ.id = sfl.targid_last
--
-- Meta information
--
JOIN (
    SELECT
        sources.meta.id,
        src,
        place_name AS place,
        year_from  AS year,
        place_y    AS y,
        place_x    AS x
    FROM sources.meta
    --
    -- Join meta features -- make IDs human-readable
    --
    JOIN sources.places ON sources.places.id = sources.meta.plcid
) AS meta ON meta.id = sfl.srcid
--
-- WHERE limits the data retreived from the DB to some condition(s). Adapt
-- accordingly.
--
-- In this particular example, we want to filter out targets marked as
-- "intermediate" (i.e. those that become themselves controllers) to only
-- capture targets which are 'beide/-iu'. We also filter out uninflected
-- targets.
--
WHERE
    targ.intermed = FALSE
    AND targ.flex NOTNULL
    AND sets1.active = TRUE
--
-- ORDER BY defines the columns according to which data is sorted in the
-- output. Adapt accordingly.
--
ORDER BY
    c_id1
    , c_id2
    , t_id
;
\end{minted}
\printbibliography

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
